\mychapter{Conclusões}
\label{cap:conclusoes}

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Conclusões}
%TODO dissertacao
% Fazer uma análise dos resultados obtidos com as redes atuando em paralelo e
% comparar o desempenho com a proposta 1 de detecção

O presente trabalho foi desenvolvido com o intuito de fornecer um sistema DDF
para um sistema de tanques acoplados. Para isso, o sistema fez uso de uma
estrutura natural que, a partir dos valores disponíveis, indicava ao usuário os
momentos em que as falhas estavam ocorrendo.

O sistema proposto foi constituído por um módulo de identificação, o qual
realizava a inferência dos níveis dos tanques, e um conjunto de redes
especialistas, capazes de identificar cada uma das treze falhas listadas.

Dentre essas falhas, oito foram identificadas com facilidade e outras três
tiveram um desempenho satisfatório, com um pequeno problema de detecção que pode
ser facilmente resolvido através de {\it flags} binárias. As outras duas falhas
não foram identificadas corretamente, mas, em ambos os casos, a falha ainda é
detectada corretamente para $T_1$.

Observa-se ainda que os resultados obtidos podem melhorar ainda mais quando
forem utilizados valores reais, oscilando dentro da faixa de valores em que a
rede foi treinada. Tal situação pode fazer com que não mais ocorra o problema de
detecção das FSeDG, FSeDO e FSiVzT, evitando portanto a utilização de {\it
flags} para contorná-lo.

Assim, pode-se dizer que o sistema teve um desempenho satisfatório, conseguindo
identificar cerca de 85\% das falhas propostas. Comprova-se, portanto, que as
redes neurais de múltiplas camadas são estruturas eficientes tanto para a
identificação de modelos quanto para a detecção e o diagnóstico de falhas.

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Perspectivas}
Após obter os resultados parciais, com as falhas agindo de maneira individual
sobre cada uma das redes especialistas, o passo seguinte a ser dado envolve a
aplicação de sinais de excitação em todas as redes especialistas
simultaneamente. Dessa forma, a partir das saídas ativas de cada uma das redes,
será possível identificar as falhas que possuem um comportamento semelhante.

Depois dessa etapa, poderá ser desenvolvida a primeira proposta de
identificação, a qual possui uma única rede neural, permitindo então que seja
feita uma análise comparativa dos resultados obtidos.

Tendo sido selecionada a melhor estrutura de detecção, o ambiente de simulação
desenvolvido em C++ poderá ser incrementado, adicionando a possibilidade da
simulação das falhas em tempo real. Para isso, faz-se necessário que as
estruturas neurais sejam adicionadas ao sistema e que sejam estabelecidas novas
formas de entrada dos parâmetros a serem modificados. Além disso, o sistema
poderá gerar sinais de saída de tal forma que as detecções das falhas sejam
observadas a partir de um sistema de monitoramento e supervisão externo. 

Uma vez que o sistema tenha sido testado com vários sinais de excitação, pode-se
então acoplá-lo à um sistema de controle tolerante à falhas (SCTF). Nesse caso
os sinais gerados pelo sistema de DDF servirão como ``alarmes'' para o SCTF. O
SCTF, por sua vez, poderá realizar a correção dos ganhos dos controladores ou
modificar suas estruturas, de tal forma que o sistema continue funcionando de
maneira correta até que a falha tenha sido corrigida.

\Glossary{SCTF}{Sistema de Controle Tolerante à Falha}

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Cronograma de atividades}
Na Tab \ref{tab:cronograma} é exibido o cronograma das atividades já realizadas
no decorrer do projeto, bem como aquelas a serem realizadas após a qualificação.

\begin{comment}
\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Cronograma de atividades do projeto.}
\label{tab:cronograma}
\vspace{0.25cm}
\begin{tabular}{c|cccccccccccc|cccccccccccc|cccccccccccc|}
\hline
\hline
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{comment}
